\newpage
\sectionnonumber{Введение}
\subsection*{Актуальность темы}
В интеллектуальном анализе данных \textit{(Data Mining)} большой интерес вызывают временные ряды. Данные, представленные в виде временных рядов, широко распространены во многих предметных областях: в науке (температура, влажность воздуха), экономике (ежедневные цены на акций, курсы валют), медицине (электрокардиограммы), биологии (ДНК), астрономии. 

Поиск похожих подпоследовательностей во временном ряде часто используется как подпрограмма во многих задачах интеллектуального анализа временных рядов: обнаружении мотивов~\cite{MueenKS09}, классификации~\cite{AthitsosPPKG08, XiKSWR06}, кластеризации~\cite{KeoghLin2005}. Основной идеей задачи является нахождение $k$ подпоследовательностей в заданном временном ряде, наиболее похожих на образец поиска.

Существуют области, в которых поиск похожих подпоследовательностей очень необходим, например, в мониторинге температуры, электрокардиограмме~\cite{Rakthanmanon2012}, в энтомологии~\cite{StaffordInsect}, распознавании жестов и слов в рукописном тексте и др.
Например, каждый день астрономы получают большое количество данных, измеренные с помощью антенной решетки. Поиск определенной последовательности в большой базе данных может помочь астрономам обнаружить типичные астрономические явления~\cite{HuangDSWWY13}.  

Схожесть двух подпоследовательностей определяет мера схожести. Среди десятков различных мер схожести, наилучшей мерой признана динамическая трансформация временной шкалы $(Dynamic\;Time\;Warping,\;DTW)$~\cite{Ding2008}. Однако классический расчет DTW трудоемок и сложен, поэтому снижает эффективность алгоритмов, которые используют данную меру. Чтобы улучшить производительность алгоритмов на основе DTW, было предложено множество подходов ~\cite{Fu2008, Ding2008, Kim2001, Rakthanmanon2012, Sart2010}, которые сокращают время подсчета DTW. Однако расчет расстояния DTW по-прежнему занимает слишком много времени, до 80\% всего времени поиска подобия~\cite{Zhang2012}. Поэтому есть необходимость в распараллеливании DTW меры. 

В связи с этим были предложены исследователями различные параллельные реализации данного алгоритма на таких вычислительных системах, как кластерах~\cite{Shabib2015, Takahashi2009}, многоядерных процессорах~\cite{Srikanthan2011}, GPU~\cite{Zhang2012},  FPGA~\cite{Sart2010, Wang2013}. Однако перечисленные реализации не могут быть перенесены на Intel Xeon Phi. Поэтому объектом исследования данной работы является Intel Xeon Phi.

Использование сопроцессоров Intel Xeon Phi --- новая тенденция в разработке аппаратных средств для суперкомпьютеров. Intel Xeon Phi основан на архитектуре Intel Many Integrated Core (MIC), которая выполняет более одного триллиона операций в секунду (TFLOPS) с плавающей запятой. Сопроцессор Intel Xeon Phi включает до 61 процессорных ядер, основанных на архитектуре x86 и соединенных высокопроизводительной встроенной кольцевой шиной. Каждое ядро содержит 512-битный блок векторных вычислений (vector processor unit, VPU), так что может обрабатывать 16 32-битных целых чисел на каждом такте. Также сопроцессоры Intel Xeon Phi поддерживают параллелизм уровня потоков для ускорения сложных вычислительных задач с использованием таких технологий параллельного программирования, как OpenMP, MPI.

Существует два поколения Intel Xeon Phi. Второе поколение Phi, Knights Landing (KNL)~\cite{Sodani2015}, отличается от первого поколения Phi, Knights Corner (KNC) ~\cite{Chrysos2012}, тем, что может выступать в качестве автономного процессора без центрального процессора. Данная работа является продолжением работ~\cite{Movchan2015, Zymbler2015}, в которых представлена разработка поиска похожих подпоследовательностей в режиме offload, когда приложение запускается на хост-системе и некоторые вычислительно сложные участки программы выгружаются на Intel Xeon Phi. Однако данная сxема работы алгоритма не применима для второго поколения Intel Xeon Phi.

В данной работе рассматривается случай, когда все данные размещаются в оперативой памяти Intel Xeon Phi. Данный случай является практически значимым во многих предметных областях, например, в энтомологии, распознавании речи и др. 

\subsection*{Цель и задачи исследования}
Целью данной выпускной квалификационной работы является разработка параллельного алгоритма поиска самой похожей подпоследовательности временного ряда для многоядерных процессоров Intel Xeon Phi (Knights Landing). 

Для достижения поставленной цели необходимо было решить следующие \textit{задачи}:
\begin{enumerateparen}
\item провести обзор последовательных и параллельных алгоритмов поиска похожих подпоследовательностей временных рядов;
\item изучить аппаратную архитектуру и программную модель сопроцессора Intel Xeon Phi (Knights Landing);
\item спроектировать и реализовать параллельный алгоритм поиска самой  похожей подпоследовательности временного ряда для многоядерных процессоров Intel Xeon Phi (Knights Landing);
\item провести вычислительные эксперименты по анализу эффективности разработанного алгоритма.	
\end{enumerateparen}


\subsection*{Структура и объем работы}

Работа состоит из введения, X глав, заключения и списка используемой литературы.

Объем работы составляет
\numplural{\getpagerefnumber{LastPage}}{страниц}{страница}{страницы},
объем библиографии~--
\numplural{45}{наименований}{наименование}{наименования}.

\subsection*{Содержание работы}

\textbf{Первая глава, <<\nameref{sec:Background}>>}, содержит обзоры существующих параллельных алгоритмов поиска похожих подпоследовательностей во временном ряде для GPU и FPGA. В каждом алгоритме выявлены плюсы и минусы.

\textbf{Вторая глава, <<\nameref{sec:Definition}>>}, содержит формальные определения и обозначения, описание задачи поиска самой похожей подпоследовательности во временном ряде. Приведены техники ускорения поиска самой похожей подпоследовательности и описан последовательный алгоритм UCR-DTW, используемый в разработанном алгоритме.

\textbf{Третья глава, <<\nameref{sec:Design}>>}, содержит детальное описание параллельного алгоритма phiBestMatch для сопроцессора Intel Xeon Phi. 

\textbf{В четвертой главе, <<\nameref{sec:Experiments}>>}, приведены результаты вычислительных экспериментов по исследованию предложенного алгоритма. 

\textbf{В заключении} приведены основные итоги проделанной работы и указаны направления будущих исследований.